\documentclass{article}
\usepackage{tikz, amsmath, listings, verbatim}
\begin{document}
\section{Exercice simple}
\subsection{Exercice 1. \textit{\scriptsize Parentheser. et representer sous forme d'arbre, les formules suivantes :}}
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item $P \rightarrow \neg Q \land R$ : $P \rightarrow ((\neg Q) \land R)$ \\
          \begin{tikzpicture}[main/.style = {draw, circle}]
              \node[main] (1) {$\rightarrow$};
              \node[main] (2) [above right of=1] {$P$};
              \node[main] (3) [below right of=1] {$\land$};
              \node[main] (4) [above right of=3] {$\neg$};
              \node[main] (5) [below right of=3] {$R$};
              \node[main] (6) [right of=4] {$Q$};
              \draw[<-] (1) -- (2);
              \draw[<-] (1) -- (3);
              \draw[<-] (3) -- (5);
              \draw[<-] (3) -- (4);
              \draw[<-] (4) -- (6);
          \end{tikzpicture}

    \item $P \rightarrow Q \land Q \rightarrow R$ : $P \rightarrow ((Q \land Q) \rightarrow R)$ \\
          \begin{tikzpicture}[main/.style = {draw, circle}]
              \node[main] (1) {$\rightarrow$};
              \node[main] (2) [above right of=1] {$P$};
              \node[main] (3) [below right of=1] {$\rightarrow$};
              \node[main] (4) [above right of=3] {$\land$};
              \node[main] (5) [below right of=3] {$R$};
              \node[main] (6) [above right of=4] {$Q$};
              \node[main] (7) [below right of=4] {$Q$};
              \draw[<-] (1) -- (2);
              \draw[<-] (1) -- (3);
              \draw[<-] (3) -- (5);
              \draw[<-] (3) -- (4);
              \draw[<-] (4) -- (6);
              \draw[<-] (4) -- (7);
          \end{tikzpicture}

    \item $P \rightarrow Q \rightarrow R \rightarrow S$ : $P \rightarrow (Q \rightarrow (R \rightarrow S))$ \\
          \begin{tikzpicture}[main/.style = {draw, circle}]
              \node[main] (1) {$\rightarrow$};
              \node[main] (2) [above right of=1] {$P$};
              \node[main] (3) [below right of=1] {$\rightarrow$};
              \node[main] (4) [above right of=3] {$Q$};
              \node[main] (5) [below right of=3] {$\rightarrow$};
              \node[main] (6) [above right of=5] {$R$};
              \node[main] (7) [below right of=5] {$S$};
              \draw[<-] (1) -- (2);
              \draw[<-] (1) -- (3);
              \draw[<-] (3) -- (4);
              \draw[<-] (3) -- (5);
              \draw[<-] (5) -- (6);
              \draw[<-] (5) -- (7);
          \end{tikzpicture}

    \item $(P \land Q \land R) \rightarrow S$ : $(P \land (Q \land R)) \rightarrow S$ \\
          \begin{tikzpicture}[main/.style = {draw, circle}]
              \node[main] (1) {$\rightarrow$};
              \node[main] (2) [above right of=1] {$\land$};
              \node[main] (3) [below right of=1] {$S$};
              \node[main] (4) [above right of=2] {$P$};
              \node[main] (5) [below right of=2] {$\land$};
              \node[main] (6) [above right of=5] {$Q$};
              \node[main] (7) [below right of=5] {$R$};
              \draw[<-] (1) -- (2);
              \draw[<-] (1) -- (3);
              \draw[<-] (2) -- (4);
              \draw[<-] (2) -- (5);
              \draw[<-] (5) -- (6);
              \draw[<-] (5) -- (7);
          \end{tikzpicture}
\end{list}

\subsection{Exercice 2. \textit{\scriptsize Dresser une table de veerite pour chacune de ces formules. Y a-t-il parmi elles des tautologies ? Des formules equivalentes entre elles ?}}
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item $((P \rightarrow Q) \rightarrow P) \rightarrow P$ \\\\
          \begin{tabular}{|c | c | c | c| c |}\hline
              $P$ & $Q$ & $P \rightarrow Q$ & $(P \rightarrow Q) \rightarrow P$ & $((P \rightarrow Q) \rightarrow P) \rightarrow P$ \\\hline
              $F$ & $F$ & $V$               & $F$                               & $V$                                               \\\hline
              $F$ & $V$ & $V$               & $F$                               & $V$                                               \\\hline
              $V$ & $F$ & $F$               & $V$                               & $V$                                               \\\hline
              $V$ & $V$ & $V$               & $V$                               & $V$                                               \\\hline
          \end{tabular}
          (Tautologie)

    \item $(P \rightarrow Q) \rightarrow (Q \rightarrow P)$ \\\\
          \begin{tabular}{|c | c | c | c| c |}\hline
              $P$ & $Q$ & $P \rightarrow Q$ & $Q \rightarrow P$ & $(P \rightarrow Q) \rightarrow (Q \rightarrow P)$ \\\hline
              $F$ & $F$ & $V$               & $V$               & $V$                                               \\\hline
              $F$ & $V$ & $V$               & $F$               & $F$                                               \\\hline
              $V$ & $F$ & $F$               & $V$               & $V$                                               \\\hline
              $V$ & $V$ & $V$               & $V$               & $V$                                               \\\hline
          \end{tabular}

    \item $P \rightarrow Q \rightarrow R$ \\\\
          \begin{tabular}{|c | c | c | c| c|}\hline
              $P$ & $Q$ & $R$ & $Q \rightarrow R$ & $P \rightarrow Q \rightarrow R$ \\\hline
              $F$ & $F$ & $F$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $F$ & $F$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $F$ & $V$ & $F$ & $F$               & $V$                             \\\hline
              $F$ & $V$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $V$ & $F$ & $F$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $V$ & $F$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $V$ & $V$ & $F$ & $F$               & $F$                             \\\hline
              $V$ & $V$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
          \end{tabular}\\
          (Equivalent a: $Q \rightarrow P \rightarrow R$ et $(Q \land P) \rightarrow R$)

    \item $Q \rightarrow P \rightarrow R$ \\\\
          \begin{tabular}{|c | c | c | c| c|}\hline
              $P$ & $Q$ & $R$ & $P \rightarrow R$ & $Q \rightarrow P \rightarrow R$ \\\hline
              $F$ & $F$ & $F$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $F$ & $F$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $F$ & $V$ & $F$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $F$ & $V$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $V$ & $F$ & $F$ & $F$               & $V$                             \\\hline
              $V$ & $F$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
              $V$ & $V$ & $F$ & $F$               & $F$                             \\\hline
              $V$ & $V$ & $V$ & $V$               & $V$                             \\\hline
          \end{tabular}\\
          (Equivalent a: $P \rightarrow Q \rightarrow R $ et $(Q \land P) \rightarrow R$)
          \\\\
    \item $(Q \land P) \rightarrow R$ \\\\
          \begin{tabular}{|c | c | c | c| c|}\hline
              $P$ & $Q$ & $R$ & $Q \land P$ & $(Q \land P) \rightarrow R$ \\\hline
              $F$ & $F$ & $F$ & $F$         & $V$                         \\\hline
              $F$ & $F$ & $V$ & $F$         & $V$                         \\\hline
              $F$ & $V$ & $F$ & $F$         & $V$                         \\\hline
              $F$ & $V$ & $V$ & $F$         & $V$                         \\\hline
              $V$ & $F$ & $F$ & $F$         & $V$                         \\\hline
              $V$ & $F$ & $V$ & $F$         & $V$                         \\\hline
              $V$ & $V$ & $F$ & $V$         & $F$                         \\\hline
              $V$ & $V$ & $V$ & $V$         & $V$                         \\\hline
          \end{tabular}\\
          (Equivalent a: $P \rightarrow Q \rightarrow R$ et $Q \rightarrow P \rightarrow R$)

    \item $R \lor \neg R$ \\\\
          \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
              $R$ & $\neg R$ & $R \lor \neg R$ \\\hline
              $F$ & $F$      & $V$             \\\hline
              $F$ & $V$      & $V$             \\\hline
              $V$ & $F$      & $V$             \\\hline
              $V$ & $V$      & $V$             \\\hline
          \end{tabular}
          (Tautologie)
\end{list}

\subsection{Exercice 3. \textit{\scriptsize Pour chacune des formules ci-dessous, calculer, en utilisant les reecritures proposees dans le polycopie, une formule qui lui soit equivalente et qui soit en forme normale conjonctive.}}
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item $\neg (P \lor (Q \rightarrow R))$ \\
          $\neg P \land \neg (Q \rightarrow R)$ \\
          $\neg P \land \neg (\neg Q \lor R)$ \\
          $\neg P \land \neg \neg Q \land \neg R$ \\
          $\neg P \land Q \land \neg R$

    \item $(P \lor Q) \land (\neg Q \lor R)$ \\

    \item $\neg (P \rightarrow (Q \lor R))$ \\
          $\neg (\neg P \lor (Q \lor R))$ \\
          $\neg \neg P \land \neg(Q \lor R)$ \\
          $\neg \neg P \land \neg Q \land \neg R$ \\
          $P \land \neg Q \land \neg R$ \\

    \item $((P \lor Q) \land (Q \rightarrow R)) \rightarrow (P \rightarrow R)$ \\
          $\neg((P \lor Q) \land (Q \rightarrow R)) \lor (P \rightarrow R)$\\
          $(\neg(P \lor Q) \lor \neg(Q \rightarrow R)) \lor (P \rightarrow R)$\\
          $((\neg P \land \neg Q) \lor \neg(Q \rightarrow R)) \lor (P \rightarrow R)$\\
          $((\neg P \land \neg Q) \lor \neg(\neg Q \lor R)) \lor (\neg P \lor R)$\\
          $(\neg P \land \neg Q) \lor ( Q \land \neg R) \lor (\neg P \lor R)$\\
          $(\neg P \land \neg Q) \lor ( Q \land \neg R) \lor \neg P \lor R$\\
          $(\neg P \land \neg Q) \lor (( Q \land \neg R) \lor \neg P) \lor R$\\
          $(\neg P \land \neg Q) \lor (( Q  \lor \neg P) \land (\neg R \lor \neg P)) \lor R$\\
          $(( Q \lor \neg P) \land (\neg R \lor \neg P)) \lor (\neg P \land \neg Q) \lor R$\\
          $(( Q \lor \neg P) \land (\neg R \lor \neg P)) \lor (( \neg P \lor R) \land (\neg Q \lor R))$\\
          $(( Q \lor \neg P) \land (\neg R \lor \neg P)) \lor (( \neg P \lor R) \land (\neg Q \lor R))$\\
          $(( Q \lor \neg P \lor  \neg P \lor R) \land (\neg Q \lor R)) \land ((\neg R \lor \neg P \lor \neg P \lor R) \land (\neg Q \lor R))$\\
          $( Q \lor \neg P \lor  \neg P \lor R) \land ( Q \lor \neg P \lor \neg Q \lor R) \land (\neg R \lor \neg P \lor \neg P \lor R) \land (\neg R \lor \neg P \lor \neg Q \lor R)$\\
\end{list}

\section{Exercice un peu moins simples}
\subsection{Exercice 4. \textit{\scriptsize Dans cet exercice, un objectif est d'utiliser aussi peu de calculs de tables de verite que possible.}}

\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item \textit{Verifier, par calcul de tables de verite, que les formules $P \rightarrow Q$ et
              $Q \lor \neg P$ sont equivalentes. Faire de meme pour $\neg (P \land Q)$ et $\neg P \lor \neg Q$.}\\
          \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
              $P$ & $\neg P$ & $Q$ & $P \rightarrow Q$ & $Q \lor \neg P$ \\\hline
              $F$ & $V$      & $F$ & $V$               & $V$             \\\hline
              $F$ & $V$      & $V$ & $V$               & $V$             \\\hline
              $V$ & $F$      & $F$ & $F$               & $F$             \\\hline
              $V$ & $F$      & $V$ & $V$               & $V$             \\\hline
          \end{tabular}\\
          \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
              $P$ & $\neg P$ & $Q$ & $\neg Q$ & $P \land Q$ & $\neg(P \land Q)$ & $\neg P \lor \neg Q$ \\\hline
              $F$ & $V$      & $F$ & $V$      & $F$         & $V$               & $V$                  \\\hline
              $F$ & $V$      & $V$ & $F$      & $F$         & $V$               & $V$                  \\\hline
              $V$ & $F$      & $F$ & $V$      & $F$         & $V$               & $V$                  \\\hline
              $V$ & $F$      & $V$ & $F$      & $V$         & $F$               & $F$                  \\\hline
          \end{tabular}

    \item \textit{Montrer, sans calcul de tables de verite, que $(P \land Q) \rightarrow R$ est equivalente a $R \lor \neg P \lor \neg Q$.}\\\\
          Par transformation:\\
          $(P \land Q) \rightarrow R$\\
          $\neg(P \land Q) \lor R$\\
          $(\neg P \lor \neg Q) \lor R$\\
          $\neg P \lor \neg Q \lor R$\\
          $R \lor \neg P \lor \neg Q$ (CQFD)\\

    \item \textit{Montrer, toujours sans calcul de tables de verite, que $P \rightarrow Q\rightarrow R$ est equivalente a $P \rightarrow (R \lor \neg Q)$ et a $R \lor \neg Q \lor \neg P$ .}\\\\
          Par transformation:\\
          $P \rightarrow Q\rightarrow R$\\
          $P \rightarrow (Q\rightarrow R)$\\
          $P \rightarrow (\neg Q \lor R)$\\
          $P \rightarrow (R \lor \neg Q)$ (CQFD)\\
          $\neg P \lor (R \lor \neg Q)$\\
          $\neg P \lor R \lor \neg Q$\\
          $R \lor \neg Q \lor \neg P$ (CQFD)\\

    \item \textit{En deduire que les formules $(P \land Q)\rightarrow R$ et $P \rightarrow Q\rightarrow R$ sont equivalentes.}\\\\
          Dans les precedents points nous avons pu montrer que par transformation:\\
          - $(P \land Q)\rightarrow R$ peut etre reecrit en $R \lor \neg P \lor \neg Q$\\
          - $P \rightarrow Q\rightarrow R$ peut etre reecrit en $R \lor \neg Q \lor \neg P$\\
          Or par transformation, $R \lor \neg P \lor \neg Q$ peut etre reecrit en $R \lor \neg Q \lor \neg P$
          Donc par transformation, $(P \land Q)\rightarrow R$ peut etre reecrit en $P \rightarrow Q\rightarrow R$.
\end{list}

\subsection{Exercice 5. \textit{\scriptsize On considere deux formules arbitraires H et B. L'objectif de l'exercice est de comparer la validite du sequent $H \vdash B$, et le statut de la proposition $H \rightarrow B$.}}
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item Montrer que, si le sequent $H \vdash B$ est valide, alors la formule $H \rightarrow B$ est une tautologie. Indication : considerer une valuation $\nu$ quelconque, et discuter des valeurs possibles de $\nu(H)$ et $\nu(B)$ ; en deduire la valeur de $\nu(H \rightarrow B)$.\\\\
          Consideront la valuation $\nu(H) = f$; Dans ce cas, le sequent $H \vdash B$ est valide quelque soit la validation $\nu(B)$.\\
          En sachant $\nu(H) = f$, quelque soit la valuation $\nu(B)$, $\nu(H \rightarrow B) = v$\\\\
          Consideront maintenant la valuation $\nu(H) = v$; Dans ce cas, pour le que le sequent $H \vdash B$ soit valide, on a forcement la valuation $\nu(B) = v$\\
          En sachant $\nu(H) = v$ et $\nu(B) = v$, $\nu(H \rightarrow B) = v$\\\\
          On a donc montrer que quelque soit les valeurs des valuation, $\nu(H)$ et $\nu(B)$ ou le sequent $H \vdash B$ est valide, on a la validation $\nu(H \rightarrow B) = v$.\\
          Donc, si le sequent $H \vdash B$ est valide, alors la formule $H \rightarrow B$ est une tautologie.

    \item Montrer que, si la formule $H \rightarrow B$ est une tautologie, alors le sequent $H \vdash B$ est valide.\\\\
          Dans le cas ou la formule $H \rightarrow B$ est une tautologie, on a les differentes combinaisons de validations:
          \begin{list}{-}{}
              \item $\nu(H) = f, \nu(B) = f$
              \item $\nu(H) = f, \nu(B) = v$
              \item $\nu(H) = v, \nu(B) = v$
          \end{list}
          Dans les 2 cas ou $\nu(H) = f$, le sequent est valide car son hypothese ($H$) est fausse.\\
          Dans le cas ou $\nu(H) = v$, on a $\nu(B) = v$ donc le sequent est aussi valide.\\
          Donc, si la formule $H \rightarrow B$ est une tautologie alors, le sequent $H \vdash B$ est valide.

    \item Generaliser l'enonce precedent : proposer une formule qui est une tautologie si et seulement si le sequent $H_1, \dots , H_n \vdash B$ est valide. (On ne demande pas de preuve ; vous pouvez en donner une tout de mˆeme)\\
          $(H_1 \land \dots \land H_n) \rightarrow B$
\end{list}

\subsection{Exercice 6. \textit{\scriptsize En s'inspirant de la deﬁnition, donnee dans le polycopie, de $A[\mu /B]$ (substitution d'une formule dans une variable propositionnelle), donner une deﬁnition recursive de $A[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k]$ ; on supposera que les variables $\nu_1, \dots , \nu_k$ sont bien distinctes. On souhaite que les substitutions soient “simultanees” : en particulier, la formule $(P \rightarrow Q)[P/Q, Q/P \rightarrow Q]$ doit etre $Q \rightarrow (P \rightarrow Q)$ (de meme que $(P \rightarrow Q)[Q/P \rightarrow Q, P/Q]$).}}
\begin{list}{-}{}
    \item Si A est une formule atomique, alors
          \begin{list}{-}{}
              \item Si cette est variable est $\nu_i$, $A[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k]$ = $B_i$;
              \item Si c'est une autre variable, $A[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k]$ = $A$.
          \end{list}
    \item Si $A$ est de la forme $c(A')$, où $c$ est un connecteur unaire, alors $A[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k]$ = $c(A'[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k])$;
    \item Si $A$ est de la forme $c(A_1, A_2)$, où $c$ est un connecteur binaire et $A_1$ et $A_2$ des formules quelconques, alors $A[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k]$ = $c(A_1[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k], A_2[\nu_1/B_1, \dots , \nu_k/B_k])$
\end{list}

\subsection{Exercice 7. \textit{\scriptsize On considere un “nouveau” connecteur, $\odot$ que l'on interprete via la table suivante :}}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c||c|}\hline
        $P$ & $Q$ & $P \odot Q$ \\ \hline\hline
        $v$ & $v$ & $f$         \\ \hline
        $v$ & $f$ & $v$         \\ \hline
        $f$ & $v$ & $v$         \\ \hline
        $f$ & $f$ & $v$         \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
de sorte que $P \odot Q$ est equivalent a $\neg(P \land Q)$.
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item Veriﬁer, en calculant des tables de verite, que les formules $P \odot Q$ et $\neg(P \land Q)$ sont equivalentes.\\
          \begin{center}
              \begin{tabular}{|c|c||c|c|}\hline
                  $P$ & $Q$ & $P \land Q$ & $\neg(P \land Q)$ \\ \hline\hline
                  $v$ & $v$ & $v$         & $f$               \\ \hline
                  $v$ & $f$ & $f$         & $v$               \\ \hline
                  $f$ & $v$ & $f$         & $v$               \\ \hline
                  $f$ & $f$ & $f$         & $v$               \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{center}
    \item Calculer la table de verite de $P \odot P$. En deduire que $P \odot P$ est equivalente a $\neg P$.
          \begin{center}
              \begin{tabular}{|c||c|c|}\hline
                  $P$ & $P \odot P$ & $\neg P$ \\ \hline\hline
                  $v$ & $f$         & $f$      \\ \hline
                  $f$ & $v$         & $v$      \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{center}

    \item Trouver une formule equivalente a $P \land Q$, et n'utilisant que $\odot$ comme connecteur.\\
          $(P \odot Q) \odot (P \odot Q)$: equivalent a $\neg (P \odot Q)$

    \item Trouver une formule equivalente a $P \lor Q$, et n'utilisant que $\odot$ comme connecteur.\\
          $(P \odot P) \odot (Q \odot Q)$: equivalent a $\neg P \odot \neg Q$
    \item Trouver une formule equivalente a $P \rightarrow Q$, et n'utilisant que $\odot$ comme connecteur.
          $((P \odot P) \odot (P \odot P)) \odot (Q \odot Q)$: equivalent a $\neg P \lor Q$

    \item En deduire que toute formule propositionnelle est equivalente a une formule n'utilisant que $\odot$ comme connecteur. On admettra que les theoremes de substitution et de remplacement (enonces sans le connecteur $\odot$ ) s'appliquemt toujours pour les formules utilisant ce nouveau connecteur.\\\\
          On sait que toute les formules propositionnelles peuvent etre ecrite avec une combinaisons des connecteurs: $\neg, \land, \lor, \rightarrow$.
          On a montrer que ces 4 connecteur avait une formule equivalente avec uniquement le connecteur $\odot$. Alors, toute formule propositionnelle est equivalente a une formule n'utilisant que $\odot$ comme connecteur.
    \item (Optionnel) Etendre la definition du type ocaml formule pour inclure le connecteur $\odot$ (il vous faudra ajouter un constructeur pour le nouveau connecteur ; suggestion de nom : $Nonet$), et ecrire une fonction (recursive, what else ?) qui, prenant une formule propositionnelle quelconque, retourne une formule equivalente qui n'utilise que $\odot$ comme connecteur. On ne cherchera pas forcement a minimi- ser la taille de la formule calculee ; le resultat risque d'etre parfois assez gros.
          On rappelle la definition donee pour le type $formule$ :
          \\\\\\
          \begin{verbatim}
type variable = P | Q | R | S
type formule =
| At of variable
| Non of formule
| Et of formule * formule
| Ou of formule * formule
| Implique of formule * formule
            \end{verbatim}\\\\
          Pour completer cette definition, il suffit d'ajouter la ligne suivante:
          \begin{verbatim}
| Nonet of formule * formule
            \end{verbatim}\\\\
          La fonction what else qui retourne une formule equivalente qui n'utilise que $\odot$ comme connecteur:
          \begin{verbatim}
let rec what_else (f: formule): formule =
    match f with
    | At _ -> f
    | Non p -> NonEt (what_else p, what_else p)
    | Et (q, p) -> NonEt (NonEt (what_else q, what_else p), NonEt (what_else q, what_else p))
    | Ou (q, p) -> NonEt (NonEt (what_else q, what_else q), NonEt (what_else p, what_else p))
    | Implique (q, p) -> NonEt(NonEt(NonEt(what_else p, what_else p), NonEt(what_else p, what_else p)), NonEt(what_else q, what_else q))
    | NonEt (q, p) -> NonEt (what_else q, what_else p)
            \end{verbatim}
\end{list}

\end{document}
